<h>粮农组织为其成员服务


   
<h>粮农组织的职责

   <p>联合国粮食及农业组织于1945年10月成立时，其成员包括42个国家，它们保证通
   过促进农业发展和贸易、改善营养、乡村发展及努力实现粮食安全而使人类免于
   饥饿，从而使人们能够在任何时候获得积极和健康生活所需要的粮食。今天，粮
   农组织有183个成员国和一个成员组织，即欧洲共同体，工作重点是减少世界上
   募⒍龊推独А

   <p>粮农组织是农业、渔业、林业、经
   济、营养和可持续发展方面专门知识的一个极为重要的来源。本组织通过传播信
   息、提供政策咨询和技术援助、制定标准和组织论坛来协
   助成员国，缔结旨在促进粮食安全及自然资源可持续利用的协
   定。因此，其资源的很大一部分用于向全世界提供其职责范围内可提供的最佳专
   门知识。

<h>资 源

   <p>粮农组织的活动由正常计划资源和预算外自愿捐助供资。正常计划每两年制定和
   批准一次，通过成员国的分摊会费提供经
   费。粮农组织的会费比例采用联合国大会通过的方法计算得出。自1994年以来，
   粮农组织的正常计划预算按实际值计算减少了24.3%。1994－
   1995两年度，本组织的预算为6.73亿美元。尽管美元贬值，2004－
   05两年度需要一个9.313亿美元的预算才能保持相同的购买力。相反却批准了一
   7.491亿美元的预算，这意味着比200203两年度计划削减5
   120万美元。预算外资金主要由各国政府、联合国实体（如联合国开发计划署、
   合国人道主义事务协
   调办公室）以及国际供资机构（世界银行）向本组织提供的自愿捐款组成。虽然
   联合国开发计划署资助的活动不断减少，预计200405度将只为1
   220万美元，而1994－
   95年为1.484亿美元，但该时期由其它自愿捐款资助的开发项目总额仍然相当稳
   ǎ在最近三个两年度期间甚至大幅度增加，从1998－
   99年的2.458亿美元增至2004－
   05年的2.867亿美元（见图表）。在同一时期，为紧急援助工作筹集的预算外资
   鹨蚯榭霾煌而有相当大的差异，从199495年的5 500万美元到200001年因伊拉
   克计划的3.25亿美元的高峰。预计200405年将达到2亿美元。


<h>改 革

   <p>自1994年以来，粮农组织执行了一项重大改革计划，并为克服组织方面的不足和
   更有效地提供服务作出了持续努力。经
   领导机构批准，执行了一个重新确定本组织重点、改组和振兴本组织的综合计划
   。该计划包括一系列特别措施：
  <p>* 机构改革－
   粮农组织开展了自其成立以来最大的机构改革工作。为加强实地计划活动成
   立了一个新的技术合作部。虽然将本组织的规范性功能与执行功能分开进一
   步突出了重点，但这些功能需要协
   同一致的关系。这导致设立了规范、执行及下放活动协
 调办公室。为关注可持续性的跨部门问题，还成立了可持续发展部。在该部
   内部，设立了一个新的司，以便充分重视与性别有关的问题。同时，撤销了
   远酝夤叵蛋旃室，将处理与其它组织和机构关系的责任重新划归有关部门
   
   <p>* 削减人员－
   在从1994年1月至2004年4月的10年期间，粮农组织将其工作人员（正常计划
   和实地）减少约29%，从5 560名减至3
    972名。这项工作集中于减少管理层以及较高级别职位的数量和增加低级职
    钡谋壤。这一战略导致司长级人员减少27%，低级专业人员增加42%。
   <p>* 增加成员国的公平比例和性别平等－
    1994年，32%的成员国没有国民在本组织担任专业人员职位。今天，该数字
   跎俚17.6%，尽管粮农组织的成员已经
   增加（从1994年的169个增加到2004年的187个）。2003年11月/12月，粮农
   橹大会通过了修订的计算公平地理分配方法，导致本组织成员国的任职人
  北壤有很大的改进。因此，到2004年3月，66.8%的成员国任职人员比例合
  恚只有4.8%的成员国任职人员过多，而在1994年，21.3%的成员国任职人员
   比例合理，37.9%的成员国任职人员过多。此外，除了实施旨在将性别问题
   扇氡咀橹主流活动的措施以外,总干事为加强专业人员及更高级别人员中的
 性别平等作出了努力。在总部，女性专业人员从1994年的22.9%增至2004年
 33%。特别值得注意的是，自2000年以来，任命了四名女性担任助理总干事
   一级的职务，这是粮农组织历史上首批任命担任这一级别职务的女性。该时
   期司长级和粮农组织驻国家代表级别中的女性也有了增加。这些行动增加了
   本组织中女性的比例，并为继续追求卓越作出了积极贡献。
  
    <p>* 提高效率－
   这些措施尤其包括降低专业人员职位的平均级别和更精干的管理安排，导致
   每年估计总的节约1 100万美元。大部分印刷和翻
   译工作外包导致每年节约600万美元。通过办公室自动化和总部大楼的一些
   奚煞务外包，导致进一步节约1
   200万美元左右。为减少国际差旅费采取了新的程序，每年节约200万美元。
    每年还通过减少会议的数量和缩短会期节约200万美元。
   <p>* 权力下放－
    为使活动更接近于需要这些活动的地方，本组织设立了五个新的分区域办事
   处，配有多专业小组为具有相同特点的一类国家提供服务。技术、政策援助
   和执行人员小组从总部转移到了实地。权力下放的力度很大，导致下放办事
   处的专业人员职位的数量增加71%。下放办事处工作人员与总部工作人员的
  壤1994年为18.5%，2004年增至27.3%。在2004－
   2005两年度期间，预计粮农组织在133个成员国设有办事处，而1994年为106
    个国家。通过任命称职的国家专业人员进一步加强了在国家一级的联系，费
    用却大大低于国际工作人员的费用。
   
    <p>* 向实地人员转移责任－
   粮农组织努力使其国家办事处合理化，并提高它们的效率。在项目管理方面
    向区域和分区域办事处以及粮农组织常驻代表转移了更多的权力，在实地一
   级加强了与捐助方的直接联系。粮农组织驻国家代表进一步参与了联合国国
   别小组的工作，包括共同国别评估和联合国发展援助框架。为使粮农组织驻
   国家代表能够满足紧急地方计划支持的需要，每两年拨出大约200万美元。
   咀橹还执行了通讯基础设施项目，大大加强了总部与实地之间的联系。新
    南低程峁┝擞胨有实地办事处的电子联系，并使大多数驻国家代表处能够
   ü因特网进入粮农组织的数据库和出 版物。
   <p>* 现代化－
   本组织主要通过使其硬件和软件标准化、扩大利用电子邮件以及使世界农业
    信息中心上网和制作光盘而大大增加了对信息技术的利用。目前每月点击粮
   农组织网站的次数约为5
    000万次，相当于200万用户访问，其中有6.5万用户访问世界农业信息中心
  呕网站http://www.fao.org/waicent。设立了一个粮农组织出版物的电子
   际楣荩可在http://www.fao.org/documents免费查阅。最近每月平均访问2
    5万次以上。粮农组织还用一个新的商业支持的软件程序取代了其财务系统
   并正在更换其人力资源和薪资管理系统。
   <p>* 缔结新的伙伴关系－
    为加强与发展和供资机构的联系以及加强联合国系统在罗马的三个处理粮食
    和农业的组织之间的合作，采取了新的做法。本组织还与各国政府和机构签
   订了一些新的协
    定，其中包括发展中国家间的技术合作和转型国家间的技术合作。还为与学
   术及研究机构合作以及退休专家的服务签订了协
   定。到2003年底，131个国家参与了发展中国家间的技术合作和转型国家间
    募际鹾献鳎90个国家参与了退休专家计划，65个国家（以及7个国际机构）
    参与了学术交流计划。尽管1994年至2003年期间用于专家的预算减少了，但
   在发展中国家间技术合作和转型国家间技术合作中利用了2
    800名专家，在退休专家计划中利用了3
   600名专家，在学术交流计划中利用了600名专家。这些专家的费用大大低于
   正式国际顾问的费用。为扩大与私营部门和非政府组织的合作设立了一个新
   的小组。
   <p>* 加强与捐助国的合作－
    通过在布鲁塞尔和横滨设立联络处加强了与欧洲委员会
    和日本的合作。正在与发达国家联系，以便通过各种安排将它们的国民派到
    粮农组织工作。
    <p>* 交流战略－
    为加强本组织向公众，尤其是向媒体有效传达信息的能力制定了交流战略。
    该战略包括粮农组织的大使计划、世界粮食日庆祝活动以及每年电视粮食集
   资专门用于提高人们对饥饿的认识以及为基层一级的粮食安全项目筹集资金
    的广播、音乐会和其它方面的活动。
   <p>* 改革措施的成效－
   精简和提高效率的措施再加上权力下放和实地计划活动的结构调整使1994－
    2004年期间每年节约5 500万至6 200万美元。进一步节约已列入2004－
    05年的计划。

<h>管理、检查和监督

   <p>粮农组织为支持管理过程制定了一个连贯一致的框架，包括如下方面：
   <l>* 系统采用先进的战略规划和以结果为基础的预算编制方针已落实到主要政策
   文件：一个焊15年的战略框架、一个涵
   盖六年期的滚动式中期计划以及一个两年度工作计划和预算。
    <l>* 协
    调机制包括定期高级管理层会议（助理总干事一级）、计划及政策咨询委员
  会会议（司长一级）和总部的部及司一级的会议、区域和分区域办事处定期
    的工作人员会议。
   <l>* 评价系统通过利用内部评价处或通过外部评价员独立审查落实共同战略、计
    划和跨学科领域及主题的相关性和效率。
   <l>* 通过采用常规的内部检查原
  则（如工作划分、采用有效程序等）实行内部检查。
  这些措施通过监察长办公室的工作予以加强，重点是内部审计、核查和调查
  功能。此外，2003年总干事决定设立一个审计委员会，以向他提供保证，切
    实有效地行使这些功能。
   <l>* 外部审计由外聘审计员进行，外聘审计员由成员任命并向他们报告工作。

   <p>本组织的所有活动均由其领导机构批准。粮农组织的大会每两年举行一次会议，
   由本组织的所有成员参加，在对上一两年度的工作和成就进行广泛审查以后通过
   政策并批准工作计划和预算。财政委员会和计划委员会、章程及法律事务委员会
   等各种附属委员会以及技术委员会（农业、渔业、林业、商品问题和世界粮食安
   全）定期召开会议，对本组织的结构、计划、绩效、管理和执行活动进行实质性
   审查。这些委员会审查的结果随后转交每年召开会议的粮农组织理事会，然后提
   交两年一次的大会。

<h>规范性活动

   <p>规范性活动对于在制定标准和在其职责范围内为国际公约及政府间文书提供服务
   方面被公认为是一个卓越中心的组织而言具有重要意义。这些活动包括：
   <l>* 为国家之间的政策对话和国际协
    定的谈判提供一个中立的论坛。在粮农组织的主持下缔结了一些重要的国际
   卸ê驮级ǎ如《负责任渔业行为守则》和有关的国际行动计划以及《粮食
    团┮抵参镆糯资源国际条约》。
   <l>* 制定国际规范、标准和公约。这方面的活动尤其包括食品法典委员会，该委
    员会在粮农组织/世界卫生组织联合食品标准计划内制定食品标准、准则和
    僮鞴娣叮弧豆际植物保护公约》，在该公约内制定标准，促进植物材料的
   际转移，同时避免有害植物病虫害的蔓延；国际贸易中某些有害化学品和
  ┮┑氖孪戎情同意程序。1998年9月与联合国环境规划署合作在鹿特丹通过
    的事先知情同意公约是迈向保护人民和环境的重要一步。
   <l>* 保持和更新数据库及统计资料。
   <l>* 传播信息。在这方面，拥有40多个数据库的世界农业信息中心向各国政府、
   研究机构、大学及私人用户提供快速和经
    济获取粮农组织在各种活动领域收集的知识和信息的手段。粮农组织定期出
   版关于世界粮食和农业、渔业、林业以及粮食安全状况的重要报告。

<h>执行活动

   <p>执行活动是本组织向成员国提供技术援助的主要媒介。粮农组织加强了若干重要
   执行举措和计划，以动员各国政府、国际组织和民间社会各界参与协
   调一致的消除饥饿运动。这些活动包括：
   <p>* 粮食安全特别计划，旨在通过帮助小农提高其生产力和收入，从而确保更稳
    定地获得粮食而改善低收入缺粮国的家庭和国家粮食安全。到2004年3月，
   眉苹已在100个国家执行，筹集了6.88亿美元的资金，而1994年则为350万
    涝。该计划因粮农组织的南南合作举措而进一步得到加强，南南合作促进
    蛄甘嘲踩特别计划的受援国派遣发展中国家的专业和技术员，工作两年至
    年。到2004年3月，国家之间签订了28个南南合作卸ǎ动员了2
   800个专家和技术员从事粮食安全特别计划活动的工作。另有15项协
    定正在制定。在粮安全特别计划的第一阶段，正在执行的试点项目，涉及小
  型集水和灌排系统、作物生产集约化、短周期家畜生产活动多样化、手工渔
   业和水产养殖以及确定生产、贸易和获取粮食的社会经
    济制约因素等。在第二阶段，重点是宏观经
   济问题：制定和采纳适当的农业政策，为该部门的发展创造有利的环境，解
  决自然和基础设施制约因素的投资计划以及增加融资的银行可承兑项目的可
   行性研究。
    <p>* 为帮助成员国努力实现世界粮食首脑会议的目标，与150个发展中国家和转
   凸家负责农业和经
    济事务及规划的部合作制定了国家粮食安全及农业发展战略。包括布莱顿森
    林机构在内的联合国系统有关组织对这些战略进行了审查，并将其提交农业
    部长讨论和有关的政府管理部门批准。这些战略目前正在一个框架内更新，
   该框架可使农民组织、私营部门和非政府组织参与。正在与区域经
    济组织秘书处合作，将这些国家文件纳入区域粮食安全战略。
   <p>* 为了将这些战略变成行动，2002年编写了战胜饥饿计划，以便为通过农业和
  乡村发展及更广泛的获取粮食而减少全球饥饿提供一个框架。同样，粮农组
 织正酌情在洲一级制定这类计划，如在非洲发展新伙伴关系框架内的非洲农
  业综合发展计划，或在区域和分区域一级与区域经
  济组织秘书处合作制定区域粮食安全计划，或在国家一级通过制定涵
    盖五年期的国家中期投资计划以及银行可承兑项目的有关简介。
 <p>* 制定了跨界动植物病虫害紧急预防系统，作为处理这类紧急情况的预警和早
   期反应中介。此外，该紧急预防系统还为确保可持续防治技术提供了一个研
   究网络。
  <p>* 预算中的技术合作计划拨款对紧急和未预见的技术援助需要作出迅速反应，
    即使在总的预算水平下降时也得到保护。1994－
    1995年技术合作计划占正常计划预算的12.5%（8 400万美元），2004－
    05年拟占13.75%（1.03亿美元）。
   <p>* 设立了紧急行动及恢复司，可对受特殊自然或人为灾害影响的国家的粮食和
   农业紧急需要作出更加有效和迅速的反应。紧急行动及恢复司利用全球粮食
 和农业信息及预警系统提供的信息，该系统监测作物和粮食供需情况，并对
   正在出现的粮食危机发出警报。

<h>展望未来

   <p>1996年举行的世界粮食首脑会议通过了在2015年以前将世界饥饿人数减半的目标
   。虽然一些国家在国家一级为实现这一目标取得了一些进展，但全球进展令人失
   望。在2002年6月举行的世界粮食首脑会议：五年之后上，各国政府重申它们决
   穆男衅湓缦鹊某信怠Ｋ们认识到只有各国（穷国和富国）联合努力，并通过政
   、国际机构、民间社会及私营部门之间的伙伴关系才能实现目标。它们尤其同
   庾魑“战胜饥饿国际联盟”采取行动来实现世界粮食首脑会议的目标。

   <p>在世界粮食首脑会议：五年之后期间，粮农组织发起了“战胜饥饿计划”，将全
   球减少饥饿的努力联合起来，实现世界粮食首脑会议的目标。该计划将受益于粮
   农组织的现有主要计划，尤其是粮食安全特别计划，并将对这些计划作出贡献。
   它
   还将借助关于饥饿的千年项目工作组的工作以及正在采取的其它措施实现千年发
   展目标。

   <p>由于减少全球饥饿最终将取决于国家的努力是否成功，本组织正在敦促成员国按
   照“战胜饥饿计划”中建议的方针实现国家计划，并请它们在国家一级形成联盟
   。这些联盟十分重要，对确保在制定脱贫战略文件和后续行动计划时明确关注饥
   饿问题以及在促进在国家预算和包括由重债务穷国的债务行动提供的资金在内的
   国际来源的资源配置中优先重视饥饿问题尤为重要。

   <p>本组织正在支持这种努力并准备通过其各种计划满足成员对援助的进一步需要。

   <p>粮农组织将继续努力，与所有伙伴一起努力实现人人享有粮食安全，对其成员在
   完成其最终使命--帮助建立一个无饥饿的世界方面的看法和期望作出反应。

  
